港語學=港獨？ 每年調查普教中狀況 家長都睇

港語學=港獨？
每年調查普教中狀況 家長都睇

要聞

「港語學」三個字，近日彷彿等同「港獨」，究竟這個3萬多likes的Facebook專頁，做了甚麼刺痛中國大陸的神經？

2013年成立的港語學，名字解作香港的語言學會，召集人陳樂行指港語學主要工作是每年調查中小學普教中狀況，發佈「全港中小學中文教學語言資料庫」，調查方法是參考學校年報，逐間學校以電郵和電話查詢。

「本以為關心政治和本地文化的人才會看我的網頁，但因近來有研究報告發現粵語授課更好，不少家長會參考我們的列表找學校。」港語學連續四年做的普教中普查，2016年發現普教中中學數字有輕微下降，普查結果更被傳媒引用。

陳樂行指，曾有廣西來的網友透過港語學接觸他，雙方在香港見面：「他們會說羨慕香港人可以搞Page講廣東話文化，因為自從2010年廣州撐粵語行動後，他們已不敢公開討論，只能在一些商品上如在Tee上印『掂過碌蔗』，利是封上印『四萬咁口』。」如果明白中國大陸對粵語的忌諱，就不難明白陳樂行今天所受到的打壓。

在政治參與方面，港語學曾在七一聯同大專學生會擺街站；2016年曾去信逐一詢問候選立法會議員對普教中的立場，又反對蔡若蓮任教育局副局長，原因是其側重普通話的教學政策。蔡曾在2014年於教育局任職高級課程發展主任期間，教育局網頁指廣東話是方言，「不是法定語言」，引起軒然大波。其後教育局承認有關注釋出現「含糊不精?的地方」致歉，改口指「廣東話是大部分本地人口的母語和中文口語」，不再提方言的說法。

記者程詩敏

相關新聞

為同學爭取兩年「佔領語文中心」變港獨陳樂行：如果我咩都唔講去實習會後悔
要聞 4小時前

加油陳樂行bb

做實事

呢啲咪係做實事
邊似連登仔週經扎醒post